為甚麼大航海時代VI不是單機遊戲，超級機器人大戰要出課金遊戲？

我的童年時代玩了不少電子遊戲，其中最經典的當數《大航海時代》。《大航海時代》是玩家扮演15-17世紀的歐洲航海家，在未知的汪洋大海及陸地探險。無論II代還是IV代我也玩過，是耐玩度甚高的遊戲，劇情亦十分豐富。

但是自從《大航海時代IV》後，光榮十年來都沒有出續集，然後出的《大航海時代V》竟然是手機遊戲（現已倒閉），雖然都有劇情，但是要玩得好和玩得強就需要大量課金和運氣，因為無論是探險作戰用的船艦、武器、道具、船員，都是轉蛋制，要用大量金錢去抽轉蛋和足夠運氣才能抽到強勁的物品和船員。我沒有錢，只好棄甲曳兵逃走。

大航海時代新一代又是課金遊戲

在《大航海時代V》快要倒閉的時候，光榮因應大航海時代發行的周年紀念，公佈會有重大革新的《大航海時代VI》的遊戲。筆者和一眾支持者原以為是單機遊戲，不料《大航海時代VI》又是明正言順的課金遊戲。筆者運氣有限，只能放棄不玩。

另一邊廂，老牌以劇情和戰棋為主的《超級機器人大戰》，一向出版單機遊戲，也不甘寂寞，竟然推出課金遊戲《超級機器人大戰DD》，要強大的必殺技和角色，又需要大量課金。筆者雖然喜歡革命機和時縞晴人這個角色，但因為運氣太差，也只能忍痛割愛不玩。

我相信很多忠實玩家，不會像筆者這樣輕易放棄，只能夠邊痛罵遊戲公司情緒勒索，一邊痛苦地重重課金打賞。其實，大家有沒有想深一層，為甚麼越來越多老牌的作品，不論是動漫還是電影，都會出商城制遊戲？（例如星球大戰、新世紀福音戰士）其實，有沒有另一種可能，我們能夠擺脫這個課金地獄，開開心心地玩遊戲？

為甚麼越來越多像大航海時代的老牌遊戲都課金化了？

越來越多遊戲公司投入課金遊戲市場，其實馬克思已經有一百五十年前的資本論，已經「預言」了這個現象。我們需要理解，資本主義是將所有人物化，變成賺取利潤的工具。

因此，你和遊戲公司的關係沒有這樣純真，雖然我們玩家真心喜歡遊戲公司的作品和角色；但是遊戲公司想在資本主義生存下來，就需要不停賺取利潤，他們就不得不用盡一切手段來榨取忠實玩家的荷包。

也許有人會反駁：我明白所有公司要盈利，但是能否不要這樣吃相難看，頻頻出課金遊戲來勒索玩家的金錢？但是，所有遊戲公司和資本家一投入市場，他們不會只求每年有一點盈利就會滿足，他們會不停追求利潤的增長。為了利潤最大化，他們會了壓低生產成本，剝削員工的剩餘價值（例如給遊戲的美術和畫師很少委托費，強迫他們爆肝工作），也會在消費市場尋找最多的消費渠道。

連單機遊戲也有DLC

單機遊戲價格固定，利潤有限，因此遊戲公司越來越傾向在單機遊戲出版後再推出補充包（DLC），以爭取更多盈利。當然，最賺錢的就是課金遊戲——因為可以宏觀調控每一個玩家抽中強勁虛寶或角色（通常稱SSR、UR）的機會率高低。例如不課金或少課金的玩家就提升他們的中獎率，鼓勵他們消費；重課（大量花錢）的人就降低他們的中獎率，引誘他們不停課金。在日本，已經有玩家課金課到破產，甚至任由親生嬰兒餓死。

商品拜物教與課金遊戲的關係

各位玩家也很明白，自己玩課金遊戲時，若果沒有某些角色或虛寶，或許會給人恥笑，或者敗於遊戲內的比賽中，結果自己受不了，就更加花錢去課金抽轉蛋。這已經是馬克思的預計之內：資本主義在宗教於近代退場後，重新建立一個新的迷信：商品拜物教。人人都以金錢多寡或商品多寡來論斷人類優劣。只是那些玩家以投入多少金錢而所擁有的虛寶、SSR或UR角色來論斷其他玩家的人格和優劣。

這難道不是本末倒置嗎？原本，玩遊戲是為了在學校和工作場所的競爭過激的環境下抽離，讓自己鬆弛休閒，自己能夠在遊戲這個較獨立的環境下享受成功和快感，但是課金遊戲的制度，又把你由輕鬆的環境推進惡性競爭，很大部分以金錢來決定成敗。平日，我們和朋友、同事、敵人比較薪資高低，已經讓自己自尊受損。現在，我們玩課金遊戲得不到放鬆，大家又變成了互相比較和貶低對方，可謂作法自斃。

當然，最可恨的就是在我們的乞丐缽中搶錢的遊戲公司。馬克思說得對，資本家是工人階級的吸血鬼，遊戲公司就在吸我們打工仔的血維生。

那樣，如何能夠讓遊戲公司放棄出課金遊戲，改為出品一些以服務玩家為主的遊戲？我們別無選擇，短期內，以消費者運動和工人運動的結合和壯大，向遊戲公司施壓（例如組織遊戲美工人員罷工），要求他們出課金遊戲要有補底和回贈、減少遊戲內的惡性競爭；長期以來，就得扭轉資本主義之下以利潤為生產的最高目的，邁向社會主義中以人的需求為生產的最高目的，這樣，擺脫利潤困局的遊戲公司，就能夠推出更為玩家著想，更有生命力的遊戲了。

算吧啦 連登仔課原神課得咁開心

邊個玩邊個就係食屎狗

算啦， 市場主導晒，出屎都成班on9仔課，你係整game點諗？

唉屌，2真係神作
聖香油，村正妖刀

課金轉蛋模式算唔算係pad帶起

細個玩魔獸 gw2都係月卡/買+DLC

5 6 仲有一隻比韓國廠出嘅
我估唔會再搞單機

賣皮膚賣裝飾我唔反對但賣影響遊戲體驗嘅裝備就可以棄game

大航海時代 有真實黑歷史, 賣黑奴 迴響好大.
依家收咗皮, 變咗動畫 FEEL. 劇情. 月費版變咗課金為主.

真....

大航海四之後全力投入去Online版到呀嘛

你棄硬都得喇

都唔知邊個諗出來
隻game同DLC一齊出
但夠膽拆幾關出去就收多你一份

DLC你本傳整到P5咁
一周目就過百個鐘 仲有幾個結局
我都唔介意買DLC支持下

仆街個pokemon 劍盾
本傳推個未完成品出嚟
一周目十幾個鐘就完
個地圖解謎全部remove 曬
仲夠膽拆多二個DLC 叫人等年幾
但加埋都無40個鐘好意思叫RPG?
就得返加個西窿比人刷個體刷閃加耐玩

諗返細個玩綠寶石有對戰開拓
金銀有二個地圖

將任何野都物化真係反人類

當年大航海真係好撚高質

Steam game DLC加加埋埋貴過主game

作者唔識大航海時代online?單機game來講，個系統同埋劇情真係唔錯，特別係荷蘭主線反抗西班牙嗰個劇情寫得幾好